{
  "examName": "マンモグラフィ認定 試験対策問題(14)",
  "round": "14",
  "category": "マンモグラフィ認定試験",
  "questions": [
    {
      "id": 1,
      "question": "浸潤性乳管癌の亜分類について細胞形態によるものはどれか。2 つ選べ。",
      "choices": [
        "篩状型",
        "乳頭状型",
        "低乳頭状型",
        "アポクリン型",
        "神経内分泌型"
      ],
      "answer": [
        3,
        4
      ],
      "explanation": "（１）篩状型：組織構築による亜分類 （２）乳頭状型：組織構築による亜分類 （３）低乳頭状型：組織構築による亜分類",
      "tags": [
        "マンモ認定",
        "試験対策問題"
      ],
      "categories": [
        "positioning",
        "anatomy",
        "pathology",
        "image_reading"
      ]
    },
    {
      "id": 2,
      "question": "線維腺腫について誤っているのはどれか。2 つ選べ。",
      "choices": [
        "管内型、管周囲型、類臓器型、乳腺症型に亜分類される。",
        "上皮成分が小葉構造まで分化を示すものを管周囲型という。",
        "画像で癌腫の所見を示すのは類臓器型である。",
        "巨大線維腺腫は若年性線維腺腫ともいわれている。",
        "線維腺腫の中に癌が極めてまれに発生することがある。"
      ],
      "answer": [
        1,
        2
      ],
      "explanation": "（２）上皮成分が小葉構造まで分化を示すものを類臓器型という。 （３）画像で癌腫の所見を示すのは乳腺症型である。 ※線維腺腫",
      "tags": [
        "マンモ認定",
        "試験対策問題"
      ],
      "categories": [
        "anatomy",
        "pathology",
        "image_reading"
      ]
    },
    {
      "id": 3,
      "question": "Paget 病について誤っているのはどれか。すべて選べ。",
      "choices": [
        "表皮内進展し、乳房内には腫瘤を形成しない。",
        "高齢期の癌であり、早期癌で予後は良好である。",
        "乳腺内の癌巣が非浸潤か微小浸潤のものが真の Paget 病である。",
        "浸潤癌が経乳管的に乳頭表皮に進展したものを Pagetoid 癌という。",
        "放射線治療との組み合わせで乳房温存療法が可能である。"
      ],
      "answer": 0,
      "explanation": "（１）進行すると乳房内に腫瘤を形成する。 ※ Paget 病 乳頭皮膚に所見を認める臨床的な Paget 病のうち乳腺内の癌巣が非浸潤か微小浸潤のも",
      "tags": [
        "マンモ認定",
        "試験対策問題"
      ],
      "categories": [
        "positioning",
        "anatomy",
        "pathology",
        "image_reading"
      ]
    },
    {
      "id": 4,
      "question": "浸潤性小葉の亜分類はどれか。すべて選べ。",
      "choices": [
        "古典型",
        "多形型",
        "篩状型",
        "平坦型",
        "面疱型"
      ],
      "answer": [
        0,
        1
      ],
      "explanation": "（３）篩状型：浸潤性乳管癌 （４）平坦型：浸潤性乳管癌 （５）面疱型：浸潤性乳管癌",
      "tags": [
        "マンモ認定",
        "試験対策問題"
      ],
      "categories": [
        "anatomy",
        "pathology",
        "image_reading"
      ]
    },
    {
      "id": 5,
      "question": "典型的でない場合には腺管形成型に分類されるのはどれか。2 つ選べ。",
      "choices": [
        "管状癌",
        "粘液癌",
        "分泌癌",
        "篩状癌",
        "化生癌"
      ],
      "answer": [
        0,
        3
      ],
      "explanation": "（１）管状癌：典型的でない場合には腺管形成型に分類する。 （４）篩状癌：不完全な篩状構造を示すものは腺管形成型に分類する。 ※管状癌",
      "tags": [
        "マンモ認定",
        "試験対策問題"
      ],
      "categories": [
        "pathology",
        "image_reading"
      ]
    },
    {
      "id": 6,
      "question": "甲状腺濾胞類似の形態を示すものがある癌はどれか。",
      "choices": [
        "粘液癌",
        "髄様癌",
        "分泌癌",
        "アポクリン癌",
        "浸潤性小葉癌"
      ],
      "answer": 2,
      "explanation": "（３）分泌癌：甲状腺濾胞類似の形態を示す。 ※分泌癌 妊娠および授乳期の乳腺にみられるものと類似した著明な分泌活動を示す細胞からなる癌",
      "tags": [
        "マンモ認定",
        "試験対策問題"
      ],
      "categories": [
        "anatomy",
        "pathology",
        "image_reading"
      ]
    },
    {
      "id": 7,
      "question": "誤っているのはどれか。",
      "choices": [
        "外傷性脂肪壊死は炎症性病変である。",
        "葉状腫瘍の転移は上皮・間葉成分からなる。",
        "過誤腫は境界明瞭な被膜を有する腫瘤である。",
        "女性化乳房症はほとんど乳腺小葉は存在しない。",
        "副乳は乳房以外の胸壁、腋窩などに皮下腫瘤をつくる。"
      ],
      "answer": 1,
      "explanation": "（２）葉状腫瘍の転移は間葉成分のみからなる。 ※葉状腫瘍 腫瘍を良性、境界病変、悪性の 3 腫に区別する。悪性の判定は間質の細胞密度、核分裂の",
      "tags": [
        "マンモ認定",
        "試験対策問題"
      ],
      "categories": [
        "positioning",
        "anatomy",
        "pathology",
        "image_reading"
      ]
    },
    {
      "id": 8,
      "question": "誤っているのはどれか。すべて選べ。",
      "choices": [
        "腺房の集まりが小葉となる。",
        "乳管は筋上皮細胞と腺上皮細胞の二相性である。",
        "非浸潤癌はほとんどが非触知である。",
        "粘液癌は特殊型のなかで頻度が少ない。",
        "乳癌のうち非浸潤性小葉癌は約 0.1 ％である。"
      ],
      "answer": 3,
      "explanation": "（４）粘液癌は特殊型のなかでは頻度が多い。 ※小葉 乳腺細胞が集まると腺房になり、腺房が集まって小葉になる。",
      "tags": [
        "マンモ認定",
        "試験対策問題"
      ],
      "categories": [
        "anatomy",
        "pathology"
      ]
    },
    {
      "id": 9,
      "question": "浸潤癌の特殊型でないものはどれか。すべて選べ。",
      "choices": [
        "粘液癌",
        "アポクリン癌",
        "パジェット病",
        "非浸潤性小葉癌",
        "浸潤性微小乳頭癌"
      ],
      "answer": [
        2,
        3
      ],
      "explanation": "（３）パジェット病：特殊型ではない。 （４）非浸潤性小葉癌：特殊型ではない。 ※浸潤癌の特殊型",
      "tags": [
        "マンモ認定",
        "試験対策問題"
      ],
      "categories": [
        "positioning",
        "anatomy",
        "pathology"
      ]
    },
    {
      "id": 10,
      "question": "誤っているのはどれか。すべて選べ。",
      "choices": [
        "遠隔転移があればステージⅣである。",
        "乳管腺腫は微細鋸歯状を呈することがある。",
        "腋窩リンパ節は Level Ⅰ、Ⅱ、Ⅲの 3 つに分類される。",
        "乳癌術後では乳腺に卵形の被膜を伴った石灰化が生じる。",
        "WHO では浸潤性乳管癌を硬性型、腺管型、充実型の 3 つに亜分類する。"
      ],
      "answer": 4,
      "explanation": "（５）WHO では浸潤性乳管癌を亜分類しない。 ※Ⅳ期(4 期：ステージⅣ) しこりの大きさに関わらず、遠隔転移(骨、肺、肝臓、脳などの臓器に転移)している。",
      "tags": [
        "マンモ認定",
        "試験対策問題"
      ],
      "categories": [
        "anatomy",
        "pathology",
        "image_reading"
      ]
    },
    {
      "id": 11,
      "question": "誤っているのはどれか。2 つ選べ。",
      "choices": [
        "嚢胞と嚢胞内腫瘍はエコーで判別できない。",
        "乳頭異常分泌はほとんどが乳管内乳頭腫である。",
        "乳管内乳頭腫は年齢とともに悪性になる可能性が低い。",
        "乳癌はリンパ節転移の数が多いほど再発の可能性が高い。",
        "早期乳癌とはしこりが 2 ㎝以下でリンパ節転移がないものをいう。"
      ],
      "answer": [
        0,
        2
      ],
      "explanation": "（１）嚢胞と嚢胞内腫瘍はエコーで判別できる。 （３）乳管内乳頭腫は年齢とともに悪性になる可能性が高い。 ※乳癌の再発",
      "tags": [
        "マンモ認定",
        "試験対策問題"
      ],
      "categories": [
        "positioning",
        "anatomy",
        "pathology",
        "image_reading",
        "screening"
      ]
    },
    {
      "id": 12,
      "question": "正しいのはどれか。すべて選べ。",
      "choices": [
        "線維腺腫は癌と間違える可能性はない。",
        "鋳型状石灰化は非浸潤部の壊死により生じる。",
        "家族性乳癌は乳癌全体の約 50 ％である。",
        "若年で痛い腫瘤があれば、良性はまれである。",
        "悪性石灰化には間質型と壊死型がある。"
      ],
      "answer": 1,
      "explanation": "（１）線維腺腫は癌と間違える可能性がある。 （３）家族性乳癌は乳癌全体の約 10 ～ 15 ％である。 （４）若年で痛い腫瘤があれば良性が多い。",
      "tags": [
        "マンモ認定",
        "試験対策問題"
      ],
      "categories": [
        "anatomy",
        "pathology",
        "image_reading"
      ]
    },
    {
      "id": 13,
      "question": "乳癌のサブタイプについて誤っているのはどれか。2 つ選べ。",
      "choices": [
        "乳癌の 60 ～ 70 ％がホルモン受容体陽性である。",
        "Luminal A タイプは HER2 陰性、Ki-67 が高い。",
        "Luminal B タイプには HER2 陰性と HER2 陽性がある。",
        "HER2 タイプは ER、PgR、HER2 すべて陽性である。",
        "トリプルネガティブは ER、PgR、HER2 すべて陰性である。"
      ],
      "answer": [
        1,
        3
      ],
      "explanation": "（２）Luminal A タイプは HER2 陰性、Ki-67 が低い。 （４）HER2 タイプは ER、PgR は陰性、HER2 陽性である。 ※ホルモン受容体",
      "tags": [
        "マンモ認定",
        "試験対策問題"
      ],
      "categories": [
        "pathology"
      ]
    },
    {
      "id": 14,
      "question": "乳癌のサブタイプ(治療)について誤っているのはどれか。2 つ選べ。",
      "choices": [
        "Luminal A タイプは化学療法が推奨される。",
        "HER2 型タイプは抗 HER2 法＋化学療法が推奨される。",
        "トリプルネガティブに免疫チェックポイント阻害薬は推奨されない。"
      ],
      "answer": [
        0,
        4
      ],
      "explanation": "（１）Luminal A タイプはホルモン療法が推奨される。 （５）トリプルネガティブに免疫チェックポイント阻害薬も推奨される。 ※乳癌の治療(サブタイプ)",
      "tags": [
        "マンモ認定",
        "試験対策問題"
      ],
      "categories": [
        "quality_control",
        "pathology"
      ]
    },
    {
      "id": 15,
      "question": "CC 撮影について正しいのはどれか。すべて選べ。",
      "choices": [
        "乳腺が伸びにくいので圧迫板で広げる。",
        "乳腺上部はブラインドエリアであり、十分に描出できない。",
        "外側乳房を入れるために体を非検側の方へ向けると良い。",
        "内側を欠かさないようにするため、外側は入らなくても良い。",
        "ポジショニングは乳房を inframammary fold の高さにすると良い。"
      ],
      "answer": [
        1,
        4
      ],
      "explanation": "（１）乳腺が伸びにくいので手で広げる。 （３）体を機器の正面に向けて撮影する。 （４）できるだけ外側も入れる。",
      "tags": [
        "マンモ認定",
        "試験対策問題"
      ],
      "categories": [
        "positioning",
        "anatomy"
      ]
    },
    {
      "id": 16,
      "question": "MLO 撮影について正しいのはどれか。すべて選べ。",
      "choices": [
        "角度は常に 65 度とする。",
        "髪の毛が入りやすい。",
        "上部外側の深部が描出可能である。",
        "外側がブラインドエリアになりやすい。",
        "カセッテの上端を広背筋の前に合わせる。"
      ],
      "answer": [
        2,
        4
      ],
      "explanation": "（１）体型により角度を変える。 （２）CC 撮影が髪がかかりにくい。 （４）上部内側や乳房下部組織がブラインドとなりやすい。",
      "tags": [
        "マンモ認定",
        "試験対策問題"
      ],
      "categories": [
        "positioning",
        "anatomy",
        "digital_imaging"
      ]
    },
    {
      "id": 17,
      "question": "誤っているのはどれか。すべて選べ。",
      "choices": [
        "密着撮影は小焦点を使用する。",
        "拡大撮影は微細石灰化の判別に用いる。",
        "SIO 撮影は A 領域の病変を写すのに適している。",
        "スポット撮影は通常撮影よりコントラストが良い。",
        "標準撮影で良性悪性の判断がつかないので拡大撮影を追加した。"
      ],
      "answer": 0,
      "explanation": "（１）密着撮影は大焦点を使用する。 ※拡大撮影 石灰化や腫瘤辺縁の特徴をより鮮鋭に描出するための撮影法である。さらに小さな病変を",
      "tags": [
        "マンモ認定",
        "試験対策問題"
      ],
      "categories": [
        "positioning",
        "xray_physics",
        "quality_control",
        "anatomy",
        "pathology",
        "image_reading"
      ]
    },
    {
      "id": 18,
      "question": "誤っているのはどれか。2 つ選べ。",
      "choices": [
        "シャウカステンは 3500cd/m 以上で 3 年で完全交換する。",
        "CR は相反則不軌が無いので長時間露光しても安定している。",
        "画像コントラストは被写体コントラスト×フィルムコントラストである。",
        "間接変換方式 FPD は X 線→ CsI →光→ aSe →電子の順で伝達される。"
      ],
      "answer": [
        0,
        4
      ],
      "explanation": "（１）シャウカステンは 3500cd/m 以上で 2 年で完全交換する。 （５）間接変換方式 FPD は X 線→ CsI →光→ A-Si →電子→ TFT の順で伝達される。 ※乳癌検診に用いる X 線装置使用基準",
      "tags": [
        "マンモ認定",
        "試験対策問題"
      ],
      "categories": [
        "xray_physics",
        "quality_control",
        "pathology",
        "digital_imaging",
        "screening"
      ]
    },
    {
      "id": 19,
      "question": "誤っているのはどれか。2 つ選べ。",
      "choices": [
        "DR では AEC がずれるとノイズが出る。",
        "FPD では受像面の上にセンサーがある。",
        "皮膚の吸収線量は乳腺の吸収線量の約 5 倍である。",
        "階調数 N とビット M の関係式は N ＝ 2 の M 乗である。",
        "インバータ式装置は立ち上がりと立下りの 90 ％の部分を撮影に使用している。"
      ],
      "answer": [
        1,
        4
      ],
      "explanation": "（２）FPD では受像面の下にセンサーがある。 （５）インバータ式装置は立ち上がりと立下りの 75 ％の部分を撮影に使用している。 ※階調数 N とビット b 関係の式",
      "tags": [
        "マンモ認定",
        "試験対策問題"
      ],
      "categories": [
        "positioning",
        "xray_physics",
        "anatomy",
        "digital_imaging"
      ]
    },
    {
      "id": 20,
      "question": "MMG 装置について誤っているのはどれか。2 つ選べ。",
      "choices": [
        "AEC はメーカーごとに特性が異なる。",
        "グリッドの露出倍数は 2 ～ 3 である。",
        "リプル率は高いほうが X 線出力が大きい。",
        "陽極接地より陰極接地のほうが焦点外 X 線が小さい。",
        "インバータ装置は電源の位相に関係なく遮断できる。"
      ],
      "answer": [
        2,
        3
      ],
      "explanation": "（３）リプル率は高いほうが X 線出力が小さい。 （４）陽極接地より陰極接地のほうが焦点外 X 線が大きい。 ※リプル百分率",
      "tags": [
        "マンモ認定",
        "試験対策問題"
      ],
      "categories": [
        "xray_physics",
        "quality_control"
      ]
    }
  ]
}